В поисках рабкоров

В прошлом месяце по всем коллективам Петропавловских учреждений избраны рабкоры. Не смотря на усиленное оповещение Бюро о собраниях, имевших место два раза, многие рабкоры «не кажут глаз». В дебрях Петропавловска затерялись наши рабкоры.

Избиратель, помоги Бюро в его бесплодных поисках!

Рабкоры -- не для звания избирались коллективами служащих, а для того, чтобы на страницах местной газеты освещалась жизнь того или иного коллектива, о их нуждах и недостатках и т.п.

Нужно помнить, что газетная заметка о том или ином ненормальном явлении в учреждении, скорее обратит внимание высшей администрации, которая примет меры к искоренению недочетов, нарушающих нормальное течение работы.

Помните, товарищи, что, по сообщению из центра, Инспекцией Труда некоторых губерний Центральной России, по заметкам рабкоров возбуждено за последнее время более 150 уголовных дел, за нарушение закона об охране труда.

Уверен, что на следующее собрание рабкоров, как только оно будет назначено, все товарищи явятся аккуратно.

К обследованию Р.-К.-Инспекцией низовых хозаппаратов

Произведенным обследованием Рабоче-Крестьянской Инспекцией наших низовых хозаппаратов выяснилась картина деятельности государственных учреждений и предприятий. Причем по данным сотрудника, производившего обследования, торговая деятельность ближайших к г. Петропавловску Усть-Камчатских предприятий Губкомхоза рисуется в следующем виде.

В районе реки Камчатки имеется два торговых отделения Комхоза -- В Усть-Камчатске и в Ключах, с общей бухгалтерией в сел. Усть-Камчатск. Бухгалтерская отчётность ведется по двойной итальянской системе, с чрезмерно сложными проводками, оборотами и с весьма разнообразными и разнохарактерными счетами. Принцип двойной системы выдержан, но в целях сокращения работы и упрощения необходимо произвести изменение в постановке бухгалтерии.

Торговое отделение долины реки Камчатки, получив от Губкомхоза из Петропавловска товаров на сумму 75000 рублей и приняв от Усть-Камчатского и Ключевского кооперативов остатки товаров на сумму 15000 руб., принимало меры к расширению своей деятельности и увеличению своего оборота путем покупки у кочевников дичи, мяса и перепродажи его населению, также закупало и доставляло дрова для отопления госучреждений.

Общая наценка на все товары была сделана в сумме 26000 рублей. Кроме того должен быть доход от пушнины не менее 10 проц. всего валового дохода по отделению предположенного в 31000 рублей.

Содержание аппарата в среднем 750 рублей в месяц, в год 9000 р., прочие расходы 1000 руб., чистого дохода 21000 руб.

Эту цифру можно считать достоверной.

К 1-му июля отделение скупило и отправило в Губкомхоз пушнины на 40000 р., также Комхозу выплатило наличными 3000 р., уплатило фирме Тайхоку за долги прежних лет 10.000 р., всего 53000 р.

К 1-му июля товарный оборот отделения был на сумму 70000 р., к концу отчетного года, т.е. к первому октября сего года оборот достигнет 100000 рублей.

На первое октября останется в обоих отделениях, в Ключевском и Усть-Камчатском, товаров на сумму 29000 рублей. Как приведенный выше оборот, так и показанная прибыль (довольно выявившаяся) показывает, что предприятие довольно жизненное.

Недостаток -- это чрезмерно сложная бухгалтерия, которая в значительной степени осложнена старыми взаиморасчетами, в остальном-же предприятие работает вполне правильно и умело.

Елизовский кооператив

Камчатская Рабоче-Крестьянская Инспекция произвела ревизию Елизовского кооператива, в результате чего деятельность кооператива рисуется в неприглядном свете.

По данным ревизии, Елизовский Кооператив страдал болезнями общими для всей Камчатской кооперации, как то: раздачей в долг товаров, чрезмерными расходами на содержание излишнего платного штата, использованием кооперативного имущества для личных интересов правления и их родственников. Все эти болезни в разных степенях являются причиной того, что кооперация на Камчатке до сих пор не может развиться.

Деятельность Елизовского кооператива, не руководствовавшаяся уставом, была тесно связана и находилась под влиянием торговцев бр. Машихиных (бр.Машихины в течении ряда лет руководят торговлей Елизовской волости, как одни из крупнейших торговцев, существующих в этом районе), так как один из братьев являлся в течение ряда лет существования Елизовского кооператива бессменным председателем. Доказательством полной зависимости деятельности кооператива от торговой фирмы бр. Машихиных свидетельствует целый ряд торговых сделок и даже заключенный не выгодный для кооператива договор. Последний вернее был заключен между двумя бр. Машихиными, из коих один выступал от имени кооператива, а другой -- от своей фирмы.

Не малое влияние на кооператив имели и другие местные торговцы спекулянты, вроде бывш. члена правления кооператива гр. Шкляева или Бейнеровича.

Товары кооператива в большинстве случаев, до получения таковых от Губкомхоза, приобретались (на основании договора) от бр. Машихиных. За поставляемые бр. Машихиными товары согласно существовавшего договора, им платилось 10 проц. выше цен; стоящих на товары в г. Петропавловске, в виде комиссионных, после чего проводились совершенно бессистемные и довольно высокие наценки. Наценки на товары производились единолично зав. лавкой, без санкции членов правленая кооператива, -- что крайне запутывало всякий учет товарных операций кооператива; кроме того, кооперативом еще уплачивались довольно высокие цены за доставку товаров -- до двух рублей и более с пуда, за расстояние в 28 верст, а также и другие солидные торговые расходы, как то: содержание не только трех членов правления, но и трех членов ревизионной комиссии по довольно высоким ставкам, что в общей сложности ложилось слишком тяжелым бременем на стоимость товаров, а поэтому кооператив не мог быть регулятором рыночных цен в сторону понижения, а наоборот -- высокой ценой заставлял потребителя идти за товарами к частным торговцам, т.-е. к бр. Машихиным.

В силу указанных выше обстоятельств, некоторые приобретаемые кооперативом товары выражались в такой высокой себестоимости, что наценивать на них еще что-либо абсолютно не представлялось возможным, и товары выпускались в продажу «по себестоимости». Имея в виду разновес, утечку, раструску и частичную порчу товаров, эти нежелательные, но столь обычные при мелочной торговле дефекты, также являлись несомненным плюсом к убыткам и в конечном итоге, естественно, что Елизовский кооператив, торговавший столь продолжительное время, не мог иметь прибыли.

Коряки на Воздухофлот

Проезжая по одним из самых глухих уголков Камчатки, в районе Пенжинской губы, мне пришлось встретиться с весьма отзывчивым туземным населением, в лице коряк селения Каменное. В этом селении нами был проведен однодневник в пользу Воздухофлота при довольно оригинальной обстановке.

На открытом месте, среди юрт собралось все население Каменного в количестве 80-90 человек мужчин и женщин. В виду того, что среди коряк по-русски говорит только один председатель Хат-чи-левен и то плохо, пришлось объяснить через переводчика, местного камчадала Воробьева, о положении нашего Союза и о причинах создания О.Д.В.Ф., а также преимущество воздушного сообщения, в особенности здесь на Камчатке, при абсолютном отсутствии других путей сообщения.

Когда переводчик объяснил, что если аэроплан вылетит утром из Каменного и будет в обед в Гижиге, как самая быстрая птица, -- крик удивления вырвался из груди коряков. После окончания перевода тут-же мужчины, женщины, дети -- все, кто как и что мог, приносили свои сбережения и тут же на площади велась перепись вещей сданных в пользу О.Д.В.Ф.

Три четверти населения записалось сразу же членами О.Д.В.Ф. Материальный успех был большим, собрано было два мешка всякой рухляди, кухлянок, тарбаз, туфель, шапок, рукавиц и т.д. в общей сложности на сумму до 200 рублей.

При таком отношении со стороны населения, лозунг Камчатского О.Д.В.Ф. «создать два аэроплана» быстро претворится в жизнь. В добрый час!

Письмо в редакцию

Уважаемый товарищ Редактор!

Экипаж нашего маленького судна, несущего дозорные функции по охране побережья от соседей-хищников, расхищающих наши морские рыбные богатства, оторванные в настоящем сезоне в течение четырех месяцев от своей базы -- придя в Петропавловск, узнали, что Рабоче-крестьянским правительством выпущен Крестьянский заем.

Зная, как тяжело существовать в буржуазном окружении первому в мире социалистическому государству, будучи сами посильными участниками и строителями нашего Союза, -- решили оказать необходимую поддержку.

На общем собрании экипажа единогласно постановили подписаться на заем всем без исключения.

Дружное единогласное решение создавало приятное настроение.

Быстро образовалась сумма в 150 р. зол. Деньги были внесены, облигации получены. По инициативе некоторых товарищей, часть облигаций сдана профуполномоченному, для передачи в фонд Союза. Часть облигаций пожертвована на культурные нужды подшефной деревни нашего коллектива и часть на воздухофлот, в пользу О.Д.В.Ф.

Мы думаем и надеемся, что поступок нашего коллектива на судне «Брюханов», небогатого средствами, найдет отклик и последователей среди рабочих и служащих Камчатской губернии.

Шлем привет товарищам, радушно нас здесь принявшим.

Экипаж судна «Брюханов»

хроника

Оказание зубоврачебной помощи застрахованным, отделением Медпомощи передано зубному врачу Мироновой. Прием больных ежедневно, кроме субботы, с 9 до 12 час.

В Постановлении Губревкома от 9 сентября 1924 года за №7, распубликованном № в 63(205) газеты «Полярная звезда», в конце п. 1-го, вместо срока принудительных работ «до 3 месяцев» следует читать: «до 2-х месяцев».

С пароходом «Памяти Ленина» прибыл Уполномоченный Губревкома в Командорском уезде тов. Выломов.

Елизовским Волревкомом составлен протокол на жителей сел. Налычево за незаконный лов рыбы.

Командорский уезд постановлением ДРК упразднен. Командоркие острова -- Беринг и Медный объявлены госпитомником.

В связи с этим президиумом Губревкома поднят вопрос перед Дальрыбой о предоставлении Губревкому периодических сведений о работе госпитомника.

Учитель на Командорских островах пока содержится на средства Губревкома.

По сообщению Предгубревкома из Хабаровска, единый сельско-хозяйственный налог на Камчатке в следующем году проводиться не будет. Разрабатывается вопрос о замене другим налогом, более льготном.

В отделе хроники №62 №Полярной звезды», в сообщении об отряде Кр. Кр. пропущено из маршрута с. Тигиль.

По Камчатке. Чукотка

(Продолжение № 62 (205).

Наиболее лакомой пищей для чукчи является тюлень (лахтак), но этот зверь также, как и белый медведь, попадается очень редко. Нерпа попадается очень часто и охота на нее легка, но дороговизна патронов и слишком низкая цена на шкурки делает эту охоту не выгодной. Один патрон стоит до 20 к., а шкурка -- 50 к., кроме того большинство убитых нерп тонет да и стрелять в нерпу с колыхающейся легкой лодочки весьма трудно.

Этот род промысла особенно понизился и, можно сказать, почти исчез с прошлого года, когда на вывозимую за границу нерпичью шкуру была наложена пошлина. Так как северная нерпа сбыта на внутреннем рынке не имеет, то ценность ее скупщиками-американцами была понижена с одного доллара в 1923 г. до 30 сен в нынешнем году.

Охота на кита удается очень редко. И убить кита для чукчи -- большой праздник. Он обеспечивает себя сразу на долгое время мясом и получает большие барыши от продажи китового уса.

Охота на кита ведется чукчами коллективно, целой деревней.

Сколько морского зверя убивает чукча определить трудно, ибо нельзя сказать сколько чукча съедает, вместе со своими собаками, моржей, нерп и тюленей.

Жизнь оленного чукчи гораздо лучше и живет он богаче. Все средства к существованию ему дают олени и частично охота на полярную лисицу -- песца.

Среди оленеводов-чукчей имеются владельцы многочисленных стад, в несколько тысяч оленей.

Олени составляют колоссальное богатство населения. Определить точную цифру их чрезвычайно трудно, сам владелец не знает учета своих оленей. Один из наших администраторов на Чукотке рекомендует для определения количества в табунах оленей применить способ фотографирования их с аэроплана. Наши статистики, на основании приблизительных сведений, основанных на количестве, главным образом, вывозимых оленьих шкур, определяют численность оленей в крае до 500-600 тысяч голов.

Условия жизни, занятия и промысел имеют большое влияние на быт чукчи.

Живут чукчи в «юрангах» (юртах), сделанных из моржовых и тюленьих шкур, укрепленных на костях (ребрах) морских животных. Для того, чтобы сильные ветры на открытых океанских берегах не снесли «юрангу» в океан, ее скрепляют сверху ремнями, сделанными из шкуры лахтака, с привязанными на концах большими камнями, (ремни перекидываются в разных направлениях через «юрангу»).

Внутренность юрты очень бедна. Посредине «юранги» стоит сосуд с горящим тюленьим жиром, который обогревает, коптит и освещает жилище чукчи. Внутри «юранги» имеется еще маленький шалаш-спальня. Кроватей никаких нет, да они чукче и не нужны. Спит он на звериных шкурах и одевается в них.

Женщины только в виде украшения поверх одежды из шкуры одевают ситцевую рубаху, в то же время под верхним платьем нет белья и вообще никакой другой нательной одежды.

Грязь в юрте непроходимая. Сам чукча столь же грязный как и его юрта.

Имеют богатые чукчи и дома, привезенные готовыми из Америки (правда, таких очень немного), но в доме он не живет, а служит он ему лишь доказательством его богатства, живет же он в своей «юранге». Если даже некоторые и поселились в доме, то внутри они строят «юрангу» и живут в ней.

Мясо морских животных употребляемое чукчей в пищу едва успевает прокоптиться в дыму или прокипятиться на огне. Особым лакомством считается чай до которого чукчи страстные охотники. За табак и спирт они готовы пожертвовать всем своим благосостоянием.

Верования (шаманизм) пустили глубокие корни в чукотской среде и строго хранятся. Шаман «помогает» в охоте. За медицинской помощью к врачам или фельдшерам чукчи не обращаются и избегают их. Случилось одному чукче быть у фельдшера, который смазал ему часть тела иодом. Чукча по какой то причине умер. (Следует заметить, что они не хоронят мертвецов, а бросают их собакам). Собаки съели всего чукчу, оставив нетронутым то место, которое смазывалось иодом. Чукчи истолковали это как величайший грех и решили не обращаться к врачам. Насколько сильна вера в шамана -- подтверждает еще один факт: у одного чукчи заболел ребенок. Пригласили они шамана и тот начал свои заклинания и дикую пляску. Ребенок умер как раз в то время, когда шаман усердно стучал в барабан. Случилось в это самое время зайти жене одного из наших административных работников полюбопытствовать на зрелище. Шаман немедленно же обратил внимание на это посещение, как бы имеющее причинную связь со смертью ребенка. Выслушав разъяснение шамана, что в этом вина «белой», чукчи набросились на нее и готовы были убить.

Это у кочевых. Что же касается оседлых, то среди них религиозный культ не пользуется особым вниманием. Связь между кочевыми и оседлыми чукчами существует, но влияние оседлых на быт кочевников слишком ничтожное.

Семейные отношения у чукчей очень несложны. Муж на охоте, жена дома -- на ней домашнее хозяйство, дети, которых она таскает на спине, перекинув ноги ребенка через плечи и придерживая за одну ногу рукой, -- она выделывает кожу (замшу), она занимается вырезыванием по кости. Между прочим следует указать, что чукчанки удивительные искуссные резчики по кости. Достаточно им увидеть пароход, они изготовят из кости точную его модель, с людьми, с подробностями.

Вернемся назад. Взгляд на семейные связи у них очень прост.

Чукча, например, дорогому гостю предлагает свою жену, а сам уходит гулять по берегу на это время. Нет у них собственнического отношения к жене или мужу.

Чукчи отдают своих дочерей замуж за «белых», но для этого он должен заслужить со стороны их уважение к себе. При отъезде же «белого» никогда не отпускают свою дочь с ним, даже если последняя имеет от него детей, беря на себя воспитание этих детей. Нужно заслужить особое доверие у чукчей, чтобы можно было увезти с собой жену-чукчанку.

Чукчи удивительно гостеприимны и того же требуют от посещающего их гостя. Они совершенно бесцеремонно, если даже им не предложено, разроют вещи гостя и вместе съедят все, что там разыщут, предлагая также и свое гостю. Народ весьма дружелюбный и свободолюбивый. Если вы посетили чукчу за 500-1000 верст, то будьте спокойны -- он будет у вас с визитом в свое время.

В таком виде, как существуют сейчас чукчи, они были и 250 лет тому назад, когда они были открыты нашими смелыми искателями приключений якутскими казаками. С тех пор изменения произошли лишь в смысле замены прежних орудий лова, более усовершенствованными, -- появились «венчестера», капканы и т.д. Остальной же образ жизни не изменился, ничуть.

Имеется у чукчей (оседлых) школа. Есть и учитель. Посещаемость школы большая, около 40 человек учащихся. Занятия проходят успешно. Чукчи способный народ и быстро воспринимают грамоту.

Царское правительство по отношению чукчей не выработало определенной системы, в смысле приобщения их к общеевропейской цивилизации. Оно открыло несколько школ, но не с целью насаждения грамотности, а исключительно с целью удержания края в сфере своего влияния. С этой же целью обслуживались берега Чукотки и Анадыря регулярными пароходными рейсами Добровольного Флота, отпуская последнему для этой цели субсидии. Взамен получаемой от государства субсидии, Добровольный Флот обязан был регулярно заходить своими пароходами в известные пункты, возить по дешевому тарифу пассажиров, и грузы -- по 15 коп. за тонну.

Этим пользовались русские коммерсанты и наводняли Анадырь и Чукотку своими копеечными товарами, выменивая на них у чукчей ценные сорта пушнины. Из всех русских торговцев наиболее выделялся Чурин, который, пользуясь дешевым тарифом, собрал крупную жатву с этого края.

С началом империалистической войны (германской, в обыденном понятии) царское правительство не нашло возможным для обогащения частной торговли посылать пароходы и выбрасывать в интересах коммерсантов сотни тысяч рублей, в качестве ссуды Добровольному Флоту.

На смену русским купцам явились американские и др.

Хрен редьки не слаще. Обирательство не прекратилось, а наоборот усилилось.

Сейчас в этом крае существуют торговли Комхоза.

Фактории Гудсон-Бей тоже закрыты и вместо них открываются теперь фактории ОКАРО.

Следует заметить, что ввозившиеся туда товары не соответствуют потребностям населения. Ввоз табаку и сахара можно было бы прекратить вполне, т. к. сахар идет не для употребления в пищу, как таковой, а на выработку особой бражки. О вреде табака говорить не приходится. Самый главный продукт -- это патроны и ружья. Их-то вот ввозится недостаточное количество и цена на них держалась слишком высокой.

Объявления

Губземуправление доводит до сведения граждан, производивших лесные заготовки в лесорубочный период 23/24 года и ранее, что заготовленные материалы должны быть вывезены с места порубок не позднее 1-го октября с.г. Вывозные квитанции на эти материалы после 1-го октября выдаваться не будут и заготовщики, вывезшие лесные материалы 23/24г. после означенного срока должны будут уплатить попенный сбор вновь.

Врид. Завгубземуправлением Успенский

Делопроизводитель Истомин.

Утерянные нижепоименованные документы на пароходе «Память Ленина», на имя Зотея Васильевича Истомина, считать недействительными:

1. Удостоверение Усть-Камчатского Райпункта ГПУ, 2. Удостоверен. личности Влад. Гор. милиц., 3. Билет на право проезда их Усть-Камч. до Владивостока. 4. Удостоверен. на право вывоза рыбы, выданное Усть-Камчатским Волревкомом.

Жупановское сельское общество доводит до сведения всех граждан и учреждений, что доверенность, выданная обществом гр. Ноздрину Ефиму Кузмичу, аннулируется с 1-го сего октября.

Председатель сельобщества Бакланов.

Секретарь Рышкин.

На 28 сентября, а 12 часов дня в Отделе Комхоза назначаются торги на отдачу заготовки березовых дров для нужд Комхоза количеством до 2000 пог. саж. Желающее взять эту поставку полностью или партиями могут явиться в означенные часы. Заготовка дров преимущественно в районах, возможных для доставки в Петропавловск плавучими средствами.

Завгубкомхозом Богомолов.

Запись в члены Российского Общества Красного Креста производится ежедневно, кроме дней отдыха, в часы занятий: в Секретариате Губревкома, Отделе Здравоохранения (Горлечебница), во всех Месткомах и у Профуполномоченных. Членский взнос: для индивидуальных членов -- один рубль, для коллективов -- десять рублей в год.

Уполномоченный РОКК на Камчатке И.Ларин.

Объявление камчатского Губернского Финансового Отдела

18 сентября 1924 года.

Согласно ст. 12 Положения о взыскании налогов и сборов и ст.ст. 1. и 2. Правил производства публичных торгов, доводится до общего сведения, что 28 сентября с.г. в 10 часов утра в помещении быв. торговли Лазарева, по Ленинской улице, будут производиться торги на продажу разных мануфактурных и других товаров, принадлежащих фирме Вульфсон и К-о, описанных за неплатеж уравнительного сбора 5383 руб. 13 коп. и подоходно-поимущественного налога 4890 рублей т пенни по расчету.

Торги на назначенное в продажу имущество начнутся с утвержденной оценки его.

Завгубфо Картакай

Врид. Зав. Налогов. п’отделом Авраамов.

Охотско-Камчатское Окружное Горное Управление

доводит до сведения лиц, занимающихся горно-промышленностью в пределах Камчатской губернии, о своем сформировании, с 3-го сентября 1924 г., в городе Охотске.

С момента опубликования настоящего объявления все горнопромышленные предприятия в пределах Камчатской губернии обязаны зарегистрироваться у Начальника Горного Округа.

Начальник Охотского Камчатского Горного Округа Борейша.